%ju 17-Jul-22 U01-Schaltplan-AudiA3-Loesung.tex
\textbf{1. Beschreiben Sie die Spannungsversorgung für die Pumpe für
Kühler der Abgasrückführung.}

\begin{enumerate}
\item
  Stromverteiler (87)
\item
  über Sicherung (24)
\item
  Steckverbindung ($T_{40/11}$)
\item
  Plusverbindung $B_{321}$
\item
  Pumpe für Kühler der Abgasrückführung $V_{400}$ (Pin 2)
\item
  Steckverbindung ($T_{14/9}$)
\item
  Masseverbindung (394)
\item
  Massepunkt (655) am Scheinwerfer links
\end{enumerate}

\textbf{2. Welche Fehler können auftreten und welche Auswirkungen haben
diese?}

\textbf{Welches Signal erwarten wir?} PWM-Signal

\begin{enumerate}
\item
  Bauteil defekt
\item
  Sicherung defekt
\item
  Leitungsunterbrechung (Signalleitung, Plusleitung, Masseleitung)
\item
  Übergangswiderstand (Spannungsfall im Stecker oder Leitungen)
\item
  Masseschluss oder Plusschluss
\end{enumerate}

\textbf{Mögliche Fehler}

\begin{enumerate}
\item
  MIL-Lampe an $\to$ Abgas relevanter Fehler (Steuerhinterziehung)
\item
  AGR-Ventil klemmt fest, wenn offen $\to$ Leistungsverlust im warmen
  Zustand
\end{enumerate}

\textbf{3. Fehler Abgastemperaturgeber 1, 3, 4 sind im Fehlerspeicher
abgelegt. Nennen Sie mögliche Fehlerursachen.}

\begin{enumerate}
\item
  Bauteil defekt (Temperatursensoren)
\item
  plusseitig
\end{enumerate}

\textbf{4. Motordrehzahlgeber hat kein Signal. Welche möglichen Ursachen
liegen vor?}

\textbf{Was erwarten wir?} Hallgeber, Versorgungsspannung (5 V)

\begin{enumerate}
\item
  Masseverbindung
\item
  Bauteil defekt
\item
  Plusverbindung (5 V)
\end{enumerate}

\textbf{5. Ihnen liegt ein Fehler zur Kraftstoffvorratsanzeige vor.
Nennen Sie mögliche Fehler.}

\begin{enumerate}
\item
  Geber defekt
\item
  Gebermasse
\item
  Übergangswiderstand
\item
  Leitungsunterbrechung von (Pin 3 + 4) zum Kombiinstrument
\item
  Widerstand defekt
\end{enumerate}
